\selectlanguage{french}
\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 3}
Ce chapitre s'intéresse à la remise à jour des grandes longueurs d'onde du modèle de vitesse de propagation des ondes P, ou \enquote{macro-modèle}, par la méthode d'optimisation par semblance différentielle (DSO). La qualité du modèle de vitesse est évaluée sur le modèle de réflectivité étendu obtenu par l'algorithme de migration itérative présenté au chapitre~\ref{chap:iter_migr}. La fonction coût de la DSO pénalise l'énergie défocalisée dans ce modèle de réflectivité, et son gradient définit une remise à jour pour le macro-modèle. La construction du macro-modèle par minimisation de cette fonction sera illustrée dans le chapitre~\ref{chap:applications}. Dans ce chapitre, je m'intéresse exclusivement au calcul du premier gradient.

L'algorithme d'\emph{analyse de vitesse par migration itérative} étudié dans cette thèse se présente sous la forme d'un problème d'optimisation à deux niveaux (figure~\ref{fig:NestedLoops}) \parencite{colson_overview_2007}. Dans la boucle interne, le modèle de réflectivité est remis à jour pour une valeur fixe du macro-modèle. Dans la boucle externe, le macro-modèle est remis à jour en pénalisant l'énergie défocalisée dans le modèle de réflectivité solution du problème interne. Idéalement la fonction coût externe devrait être définie avec la solution optimale du problème interne. En pratique un nombre limité d'itérations est effectué dans la boucle interne, notamment pour limiter le coût numérique de la méthode. Ainsi une approximation de la fonction coût idéale et une approximation de son gradient sont utilisées en pratique. Il a été montré par \textcite{huang_born_2016} que le calcul de ce gradient était instable en pratique : de faibles différences entre deux modèles de réflectivité successifs, obtenus après un certain nombre d'itérations dans la boucle interne, ont un faible impact sur la valeur de la fonction coût interne, mais une grande influence sur la fonction coût externe et sur son gradient.

Afin d'illustrer et de mieux comprendre ce problème, je compare dans ce chapitre deux stratégies pour calculer une valeur approchée du gradient de la fonction coût externe vis-à-vis du macro-modèle. Toutes deux utilisent la méthode de l'état adjoint \parencite{plessix_review_2006}. La méthode~A évalue le gradient exact de la fonction coût approchée en tenant compte de la dépendance de chaque itération (interne) vis-à-vis du macro-modèle. Dans la méthode~B, on suppose que le problème interne, appelé aussi problème direct, est résolu jusqu'à convergence, et on écrit les équations donnant le gradient exact de la fonction coût \enquote{idéale} définie avec cette solution optimale. Il faut alors résoudre un \emph{problème adjoint}, linéaire même lorsque des multiples sont considérés, et le calcul du gradient fait intervenir les solutions optimales des problèmes direct et adjoint. En pratique, les calculs sont faits à partir des solutions approchées des problèmes direct et adjoint, si bien que la remise à jour du macro-modèle dans la méthode B est aussi un gradient approché.

Les deux méthodes sont testées dans le cas de primaires seuls sur un cas simple où un unique réflecteur horizontal est positionné dans un macro-modèle homogène. Le macro-modèle initial est homogène et trop lent, si bien que l'on s'attend à obtenir un gradient homogène et négatif au-dessus du réflecteur et nul en dessous. Les résultats obtenus en pratique illustrent l'importance déterminante du poids donnée à la régularisation dans la boucle interne. Avec une valeur satisfaisante de ce poids, les deux méthodes convergent après quelques itérations vers le même gradient, homogène et d'un signe cohérent avec la valeur du macro-modèle initial. En revanche si le poids de la régularisation est trop faible, les gradients données par les deux méthodes sont différents et ne convergent pas vers une valeur stable. Des oscillations subverticales apparaissent, en particulier pour le gradient calculé avec la méthode A. Une analyse détaillée de cet exemple permet de mieux comprendre l'origine de ces instabilités : si la fonction coût associée à la migration itérative semble converger rapidement, la valeur de la fonction coût externe calculé pour les modèles de réflectivité successifs ne se stabilise pas et augmente graduellement. Des évènements sont progressivement créés aux grandes valeurs de l'offset en profondeur, dans le noyau de l'opérateur de modélisation mais avec une influence déterminante sur la fonction coût externe. Donner un poids suffisant à la régularisation contraint mieux la réflectivité aux grands offsets en profondeur et stabilise le calcul du gradient qui fournit alors une remise à jour cohérente du macro-modèle. En revanche un poids trop fort empêche une atténuation correcte des artefacts de migration ; de plus de fortes oscillations dans le gradient sont observées en pratique autour du réflecteur.

Ainsi l'atténuation des artefacts de migration au cours de la migration itérative conduit à des remises à jour du macro-modèle cohérentes, pourvu qu'une régularisation adéquate soit implémentée. Par la suite, seule la méthode B, plus simple à implémenter et moins sensible à l'apparition d'artefacts, sera considérée. En revanche, la migration itérative et la résolution du problème adjoint sont coûteuses numériquement et le choix d'un poids adéquat pour la régularisation reste difficile. Celui-ci peut être obtenu en traçant des courbes de Pareto, mais pour un coût de calcul prohibitif.  Des solutions à ces difficultés sont proposées dans les chapitres suivants.

Finalement j'étudie le même exemple dans le cas de des réflexions multiples. Après une itération de migration itérative, les artefacts dus aux multiples dans le modèle de réflectivité conduisent à des valeurs non nulles du gradient en dessous du réflecteur. En itérant l'étape de migration, les artefacts dus aux multiples sont atténués et on obtient un gradient similaire à celui obtenu dans le cas de primaires seuls, pourvu qu'un poids adéquat soit donné à la régularisation.%
\clearpage
\selectlanguage{british}